% Created 2019-07-01 lun. 18:02
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\date{\today}
\title{Utilisations avancées des outils de GNU/Linux}
\hypersetup{
 pdfauthor={},
 pdftitle={Utilisations avancées des outils de GNU/Linux},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.2 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\section{Prérequis et conseils}
\label{sec:org85b4495}
Avoir une distribution linux installée et fonctionnelle.
Apprendre par la pratique > Tenter de mémoriser.
\[ \Rightarrow \]
De nombreux exercices qu'il faut faire et refaire !
\begin{enumerate}
\item Explication par l'exemple
\label{sec:org83e4b47}
\item Apprentissage par la pratique
\label{sec:orga48bfa0}
Cours en \(\beta\)-test, remarques et commentaires bienvenues !
\end{enumerate}
\section{Architecture du système linux}
\label{sec:org04724c4}
\subsection{But d'un OS}
\label{sec:org3bb3f22}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{archi.png}
\end{center}
\subsection{La grande famille linux}
\label{sec:org2042fb9}
\[ \mathrm{Unix} \ne \mathrm{Linux} \ne \mathrm{GNU/Linux} \]
\href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1b/Linux\_Distribution\_Timeline.svg}{Timeline des distributions linux}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{linux_family.jpg}
\end{center}
\subsection{La racine du système: /}
\label{sec:org2fe217b}
Sous Unix, / désigne la racine du système. Tous les répertoires des sous-répertoires de /.
Contrairement à windows qui gère plusieurs disques \texttt{C://}, \texttt{D://} etc \ldots{}

Sous linux tout appartient à la racine.
Exemples:
\begin{verbatim}
/home/user
/mnt/usb
\end{verbatim}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Répertoire & Contenu\\
/bin & Binaires des commandes utilisables par tous\\
/boot & Fichier du chargeur d'amorçage (noyaux, ramdisk)\\
/dev & Périphériques (disques non montées, souris \ldots{})\\
/etc & Fichiers de configuration\\
/lib & Library\\
/media & Pour les medias amovibles\\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
/mnt & Pour monter un système de fichier\\
/opt & Logiciels optionnels (non apt)\\
/proc & Infos systèmes\\
/root & Répertoire du super-utilisateur\\
/run & Infos systèmes\\
/tmp & Temporaires\\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
/usr & Ressources systèmes unix\\
/usr/bin & Programmes additionnels\\
/usr/lib & Bibliothèques de /usr/bin\\
/usr/share & Fichiers non reliés à l'architecture\\
/var & Variables, divers\\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Le noyau et les modules}
\label{sec:org27c63bd}
Le noyau est un logiciel complexe écrit en assembleur et C. Il fait le lien entre le hardware et les applications.
Les modules sont des morceaux du noyau chargés au démarrage, ils sont spécialisés dans l'exploitation du matériel: un module gère la carte graphique, un autre le réseau\ldots{}

Le noyau est donc un assemblage de drivers permettant au programmeur une utilisation transparente des ressources machines.
Question: Pourquoi les consoles de jeu n'ont-elles pas besoin de noyaux ?
\section{Le shell}
\label{sec:org72af58d}
\subsection{Le shell késako}
\label{sec:org1820a75}
Shell est l'expression couramment employé pour désigner l'interface système. Elle peut être graphique ou non, dans ce dernier cas on parle alors de \emph{cli} ou de \emph{console}.
Par opposition au noyau qui est la couche la plus proche du matériel, le shell en est la couche la plus éloignée.
Acceder au shell ligne de commande:
\texttt{Ctrl-Alt-fx} 

\(\forall x \in [1,7]\)
En pratique on utilise un \textbf{émulateur de terminal}:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\texttt{xterm} & \emph{Minimaliste.}\\
\texttt{gnome-terminal} & \emph{Complet.}\\
\texttt{terminator} & \emph{Ultra configurable.}\\
\end{tabular}
\end{center}
Par défaut: \texttt{bash}

\url{shells.gif}
\begin{enumerate}
\item Utilisation en mode batch
\label{sec:org44a0720}
\item Utilisation en mode interactif
\label{sec:orgc988628}
\end{enumerate}
\subsection{Processus et flux}
\label{sec:orgb9f77df}
Un processus est un exécutable en exécution:
\begin{verbatim}
systemd─┬─accounts-daemon───2*[{accounts-daemon}]
	├─dbus-daemon
	├─dhcpcd
	├─dockerd─┬─containerd───14*[{containerd}]
	│         └─14*[{dockerd}]
	├─gpg-agent
	├─login───zsh───startx───xinit─┬─Xorg─┬─xf86-video-inte
	│                              │      └─2*[{Xorg}]
	│                              └─sh───xfce4-session─┬
	│                                                   ├─agent
...
\end{verbatim}
Ils naissent, meurent et des fois se reproduisent.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{flux.png}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
STDIN & Flux d'entrée standard\\
STDOUT & Flux de sortie standard\\
STDERR & Flux d'erreur\\
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Fichiers et droits d'accès}
\label{sec:orga92dab1}
Sous Unix, tout est fichier.
Les utilisateurs:
\begin{verbatim}
root
moi
lui
elle
ftp
\end{verbatim}
Les groupes:
\begin{verbatim}
root
sys
mem
ftp
mail
smmsp
proc
games
lock
network
users
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
drwxr-xr-x 2 moi moi 16384 29 mai   16:17 averaging
drwxr-xr-x 3 moi moi  4096 11 juin  18:17 blackbody
-rw-r--r-- 1 moi moi   420  5 juin  13:52 compute.py
drwxr-xr-x 2 moi moi  4096  4 juin  16:03 compute_rms
-rw-r--r-- 1 moi moi   441 23 mai   10:17 constants.py
drwxr-xr-x 2 moi moi  4096 27 mai   10:13 fits
-rw-r--r-- 1 moi moi  1138  4 juin  18:24 graph.py
-rw-r--r-- 1 moi moi 38932 23 mai   14:25 planck_intensity.png
drwxr-xr-x 2 moi moi  4096 23 mai   13:49 __pycache__
drwxr-xr-x 2 moi moi  4096  6 juin  15:37 rebuild
drwxr-xr-x 2 moi moi  4096 31 mai   13:22 report
drwxr-xr-x 4 moi moi  4096  7 juin  11:14 slides
-rw-r--r-- 1 moi moi   247  4 juin  23:39 stats
lrw-r--r-- 1 moi moi   15   4 juin  23:00 shortcut -> stats
\end{verbatim}
\begin{center}
genre - propriétaire - groupe - reste du monde
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Lecture
\label{sec:orgded714d}
\item Écriture
\label{sec:org4e55a53}
\item Exécution
\label{sec:org477399f}
\end{enumerate}
\subsection{Répertoire}
\label{sec:org53603c9}
Chemin relatif \(\ne\) Chemin absolu
\textasciitilde{} désigne le répertoire utilisateur.
. désigne le répertoire courant et .. le répertoire parent
\section{{\bfseries\sffamily TODO} Ligne de commande}
\label{sec:org1c9d45f}
Objectif: comprendre ce que font les commandes suivantes et bien d'autres encore !

\begin{verbatim}
for c in scripts/**/*.py;do;sed 's/matplotlib.pyploy/plt/g' $c;done > /dev/null
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
for file in *.png;do;md5sum $file >> md5s;done && cat md5s
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
ps aux | grep moi | awk -F" " '{print $2}' > pid && sha1sum pid
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
history|awk '{print $2}'|awk 'BEGIN {FS="|"} {print $1}'|sort|uniq -c|sort -r
\end{verbatim}
\subsection{La norme POSIX}
\label{sec:org5f8b9b3}
\begin{enumerate}
\item Portable Operating System Interface (UniX)
\label{sec:orgc47f192}
\item Unifier en 17 documents les interfaces utilisateurs et logiciels
\label{sec:orgf4a372d}
\item Respectées par  Unix (GNU/Linux et Windows NT (1990))
\label{sec:org2473602}
\item Fermé et cher (voir LSB)
\label{sec:org033db59}
\end{enumerate}
\subsection{Les commandes sont des programmes avec des arguments}
\label{sec:org1c978c6}
\subsubsection{Notion de Path}
\label{sec:orgd6dbaab}
Sous Linux, le \texttt{PATH} est une variable du système qui contient les répertoires contenant les exécutables ou librairies.
\begin{verbatim}
$PATH = /usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/bin:/opt/fv...
\end{verbatim}
\subsubsection{Interrompre une commande}
\label{sec:orgcad64f1}
\begin{enumerate}
\item \texttt{Ctrl-c} envoie SIGINT.
\label{sec:org41818fb}
\item \texttt{Ctrl-z} envoie SIGSTP.
\label{sec:org04081cb}
\end{enumerate}
\subsubsection{Les arguments}
\label{sec:orgde38f6f}
\begin{verbatim}
commande -a --long-argument
commande -a -b -c
commande -abc
\end{verbatim}
\subsection{Utilisation du shell:}
\label{sec:org27ec6bb}
\subsubsection{RTFM}
\label{sec:org110a859}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{rtfm.png}
\end{center}
\begin{verbatim}
man man 
man 1 intro
\end{verbatim}
On quitte avec la touche \texttt{q}.

Recherche avec le \texttt{/}.
Exercice: Afficher le manuel de la commande \texttt{ls} et chercher l'option \texttt{-S}.
Exercice: parcourir les différentes sections du manuel.
\subsubsection{Opérations de bases}
\label{sec:org10d91cd}
\begin{verbatim}
pwd
\end{verbatim}
Exercice: vérifier que vous êtes bien dans le dossier matrix.
\begin{verbatim}
ls
ls -l
ls -a
\end{verbatim}
Exercice: lister le contenu de matrix et essayer les options \texttt{-h -R -S}
\begin{verbatim}
cd dossier
cd ..
cd .
\end{verbatim}
Exercice: aller dans rep puis revenir dans matrix.
Exercice: différence entre ces deux lignes:
\begin{verbatim}
moi@pc $ cd ~
moi@pc $ cd /home/lui
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
cp source dest
cp -R source dest
cp -i source dest
\end{verbatim}
Exercice: copier le dossier \texttt{random} dans \texttt{rep}.
\begin{verbatim}
mv source dest
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
touch fichier
file fichier
\end{verbatim}
Exercice: identifier le type de \emph{lipsum} et le renommer en conséquence, puis le déplacer dans textes.
\begin{verbatim}
mkdir nouveau_dossier # pas d'espaces !
mkdir mozart/symphonie25/orchestre_philarmonique -p
\end{verbatim}
Exercice: créer le dossier \texttt{corbeille}
\begin{verbatim}
rmdir empty
\end{verbatim}
Exercice: supprimer \texttt{vide}.
\begin{verbatim}
rm fichier
rm -r
\end{verbatim}
Exercice: supprimer la corbeille et son contenu.
\begin{verbatim}
shred fichier
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
tree
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
ln fichier lien
ln -s fichier lien
\end{verbatim}
Le quantificateur universel \texttt{*}
Exercice: créer un lien symbolique dans matrix vers lipsum.txt
Exercice: Lister tous les codes sources python de matrix.
Question: dans quelle section du manuel se trouvent les commandes \texttt{cd}, \texttt{ls} et \texttt{pwd} ?
\subsubsection{Complétion, historique, alias}
\label{sec:org380615f}
En utilisant les flèches haut et bas on peut remonter l'historique de commandes.
\begin{verbatim}
history
\end{verbatim}
On peut utiliser \texttt{Ctrl-r} pour rechercher dans l'historique, le faire plusieurs fois pour remonter l'historique.
La touche tab permet l'auto-complétion, fonction trèèèèès efficace !
\begin{verbatim}
alias com="commande" # /!\ pas d'espaces !
\end{verbatim}
On verra plus tard comment sauvegarder ces alias.
Exercice: Définir les alias la, ll et lr.
Afficher tous les alias:
\begin{verbatim}
alias
\end{verbatim}
\subsubsection{Les quantificateurs (réorganiser déplacer ?)}
\label{sec:orgebcd8a8}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Symbole & Substitution\\
\hline
* & N'importe quel caractère ou chaîne de caractère\\
? & N'importe quel caractère\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Changer d'utilisateur}
\label{sec:orgeb9b8df}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{incident.png}
\end{center}
Utiliser la commande \texttt{su}
\begin{verbatim}
su lui
su 
su -
exit # pour sortir
\end{verbatim}

Pour le \emph{superutilisateur}:
\begin{verbatim}
sudo commande
sudo -s # À ne pas faire ...
\end{verbatim}
\texttt{sudo} donne des droits temporaires à un utilisateur pour effectuer des tâches d'administration. Pour utiliser \texttt{sudo}, l'utilisateur doit se trouver dans le fichier \texttt{/etc/sudoers}.
On désigne le superutilisateur par \texttt{\#} et un utilisateur par \texttt{\$}.
Bonus: Les commandes qu'il ne faut jamais lancer.
\begin{verbatim}
$ sudo rm -rf /
$ rm -rf ~
$ rm -rf ~.*
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
$ sudo mkfs.ext4 /dev/sda1
$ sudo command > /dev/sda1
$ sudo dd if=/dev/random of=/dev/sda1
$ ./truc.sh
\end{verbatim}
Exercice: loggez vous en \texttt{root} et utiliser \texttt{pwd}, pourquoi selon vous le répertoire root n'est-il pas dans \texttt{home} ?

Question: dans quelle section du manuel se trouve la commande \texttt{sudo} ?
\subsubsection{Manipuler les fichiers textes.}
\label{sec:org4c22309}
Inclut les codes sources etc \ldots{}
Comprenez vous la différence entre un fichier bineaire et un fichier texte ? 
Afficher des fichiers interactivement:
\begin{verbatim}
more fichier
less fichier
\end{verbatim}
Pour afficher un fichier en entier:
\begin{verbatim}
cat fichier
cat -n fichier
cat f1 f2
\end{verbatim}
Exercice: utiliser \texttt{more}, \texttt{less} et \texttt{cat} sur big.txt.
Pour afficher l'entête ou le pied de page:
\begin{verbatim}
head -10 fichier
tail -10 fichier
\end{verbatim}
Afficher entête, pied de page de big.txt.
Comparer deux fichiers:
\begin{verbatim}
diff f1 f2 --color
\end{verbatim}
Affiche \emph{first line number} et \emph{last line number}
Exercice: Identifier les différences entre les fichiers \texttt{fable1.txt} et \texttt{fable2.txt}.
Statistiques sur un fichier:
\begin{verbatim}
wc -l
wc -w
wc -m
wc -L
\end{verbatim}
Exercice: compter les lignes, mots et caractères dans big.txt.
Éditer du texte avec \texttt{nano}:
\begin{verbatim}
nano fichier
\end{verbatim}
Pratique si pas mieux, peu utilisé en pratique.
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} Permissions et droits d'accès}
\label{sec:orgc0344ed}
Utilisateurs et groupes:
\begin{verbatim}
chown moi fichier
chgrp users fichier
\end{verbatim}
La commande \texttt{id} permet de visualiser les groupes auxquelles on appartient (groupes principaux et secondaires).
Remarque théorique: l'existence d'un utilisateur est entièrement conditionné par la présence d'une ligne dans le fichier \texttt{/etc/passwd}.
\begin{verbatim}
root:x:0:0::/root:/bin/bash
\end{verbatim}
Exercice: afficher les fichiers \texttt{/etc/passwd} et \texttt{/etc/shadow}. Expliquer leurs contenu.
Question: à combien de groupes minimum peut-on appartenir ? Maximum ?
\subsubsection{Exécuter un fichier}
\label{sec:orgd2c95f6}
Pour exécuter un script:
\begin{verbatim}
./script.py
./script.sh
/chemin/vers/le/fichier.py
\end{verbatim}
Ajout/suppression des permissions:
\begin{verbatim}
chmod +x script.py
chmod +x script.sh
chmod -x script.py
\end{verbatim}
Ne pas oublier d'ajouter le shabang !
Question: Comment pourrait-on se passer des caractères ./ ?
Ajouter . au \$PATH pour ne pas réécrire le ./
\subsubsection{Les flux de redirections}
\label{sec:orgfbdb471}
Une fonctionalité très pratique de bash: la redirection de flux.
\begin{verbatim}
command > out
command < in
command >> out.log
\end{verbatim}
Exercice: tester > sur une commande de votre choix et tester < sur \texttt{tri.py}. L'entrée doit être de la forme:
\[ i\qquad   j\qquad   k\qquad \]
Attention subtilité: que fait la commande:
\begin{verbatim}
cat tri.py > tri.py
\end{verbatim}
Exercice: contourner ce problème.
Exercice: Afficher la première ligne que renvoie l'instruction \texttt{ls -l} en n'utilisant qu'une seule commande.
On peut faire beaucoup plus simple:
\begin{verbatim}
command1 | command2
command1 | tee output | command2 
# Pour sauvegarder le résultat de command1 
\end{verbatim}
Exercice: même consigne que précedemment en conservant le résultat de \texttt{ls -l}.
Exécuter plusieurs commandes à la suite:
\begin{verbatim}
command1; command2; command3
command1 && command2 && command3 # Mieux !
\end{verbatim}
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} Les expressions régulières}
\label{sec:org9f8b993}
\begin{center}
\includegraphics[width=100px]{regular_expressions.png}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Dérive de la théorie des langages formels
\label{sec:orgdab3a8d}
\item Des mathématiques vers l'informatique
\label{sec:org29ec55c}
\item Très très puissant
\label{sec:org56de7fd}
\item Utilisable partout sous *nix
\label{sec:org20b3ffd}
\end{enumerate}

\subsubsection{grep}
\label{sec:org09f7769}
A LIRE: \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Bourne-Again\_shell}
\url{https://linux.goffinet.org/03-02-outils-avances-traitement-du-texte/}
cat rprofile.dat | grep -v nan
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} locate, find}
\label{sec:org4e92476}
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} tar, unzip, gunzip}
\label{sec:org4c214dd}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{tar.png}
\end{center}
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} du}
\label{sec:org4eb4d99}
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} sort, sed, cut, awk (hardcore, bonus ?)}
\label{sec:orga28909c}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{sed_awk.png}
\end{center}
Points communs:
\begin{enumerate}
\item Stream-oriented
\label{sec:orgda8020d}
\item Syntaxe très similaire
\label{sec:org4e7088d}
\item Comprennent les expressions régulières
\label{sec:orgd350eca}
\item Scriptable
\label{sec:orgfc139bd}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
sed & awk\\
\hline
Souvent plus simple & Syntaxe rébarbative\\
Limité & Langage de programmation complet\\
\end{tabular}
\end{center}
L'un et l'autre se complètent ! 
sed -e 
cat toto.dat | awk -F' ' '\{print \$4/5.495\}' 
cat intensity.py | sed -n "/def/p"
\url{https://unix.stackexchange.com/questions/128985/why-not-parse-ls-and-what-do-to-instead}
\url{https://unix.stackexchange.com/questions/169716/why-is-using-a-shell-loop-to-process-text-considered-bad-practice}
\end{enumerate}
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} env}
\label{sec:orgfb85966}
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} top, htop, kill, killall, ps, w}
\label{sec:orgfb0d78f}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{devotion_to_duty.png}
\end{center}
\texttt{top}

\texttt{free}

\texttt{ps aux}

\texttt{ps faux}

\texttt{kill pid}

\emph{pid = Process Identifier}
Trier la commande \texttt{ps} selon le pid, le pourcentage d'utilisation, afficher les 5 premiers résultats. 
\begin{verbatim}
USER       PID %CPU %MEM    VSZ   RSS TTY      STAT START   TIME COMMAND
root         1  0.0  0.0 183328  7984 ?        Ss   mai14   2:40 /usr/lib/systemd...
root         2  0.0  0.0      0     0 ?        S    mai14   0:00 [kthreadd]
root         3  0.0  0.0      0     0 ?        I<   mai14   0:00 [rcu_gp]
root         4  0.0  0.0      0     0 ?        I<   mai14   0:00 [rcu_par_gp]
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
ps -aux | sort -n -k 2 | head -5
\end{verbatim}
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} cal, date}
\label{sec:org4ea21bc}
\subsubsection{Télécharger des fichiers}
\label{sec:org3826607}
Deux commandes non interactives:
\begin{verbatim}
curl http://www.google.com
wget htt://www.rezine.org
wget -c http://www.grosfichier.com # Très pratique !
\end{verbatim}
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} watch}
\label{sec:org43db276}
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} uniq}
\label{sec:org1448ad4}
\subsection{Exercices de synthèse}
\label{sec:org575d4d7}
Écrire une commande qui affiche toutes les commandes tapées dans l'ordre décroissant d'utilisation.
\begin{verbatim}
history | awk -F' ' '{print $2}' | sort -d | uniq -c | sort -n -k 1
\end{verbatim}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} Comprendre et utiliser le gestionnaire de paquet}
\label{sec:orgb1105f2}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} Le CRON}
\label{sec:orgcd15ff0}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} SSH}
\label{sec:org5569d34}
\subsection{C'est quoi ssh ? (parler de telnet)}
\label{sec:orga8801aa}
\subsection{Utilisation de ssh}
\label{sec:org1986fb0}
\subsection{scp}
\label{sec:org1eb01c1}
\subsection{(rsync ?)}
\label{sec:org153b164}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} bashrc}
\label{sec:orgb7b9429}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} Script bash}
\label{sec:org42a38da}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} zsh}
\label{sec:org9380fc8}
\url{http://reasoniamhere.com/2014/01/11/outrageously-useful-tips-to-master-your-z-shell/}

\begin{verbatim}

	 ,----,                    ,--, 
       .'   .`|  .--.--.         ,--.'| 
    .'   .'   ; /  /    '.    ,--,  | : 
  ,---, '    .'|  :  /`. / ,---.'|  : ' 
  |   :     ./ ;  |  |--`  |   | : _' | 
  ;   | .'  /  |  :  ;_    :   : |.'  | 
  `---' /  ;    \  \    `. |   ' '  ; : 
    /  ;  /      `----.   \'   |  .'. | 
   ;  /  /--,    __ \  \  ||   | :  | ' 
  /  /  / .`|   /  /`--'  /'   : |  : ; 
./__;       :  '--'.     / |   | '  ,/  
|   :     .'     `--'---'  ;   : ;--'   
;   |  .'                  |   ,/       
`---'                      '---'        

\end{verbatim}
\subsection{Plus intelligent que bash, auto-completion etc \ldots{}}
\label{sec:org1e9f135}
\subsection{oh-my-zsh}
\label{sec:org11c6a0b}
\begin{verbatim}
   ____  __                             _____        __       
  / __ \/ /_        ____ ___  __  __   /__  /  _____/ /_      
 / / / / __ \______/ __ `__ \/ / / /_____/ /  / ___/ __ \     
/ /_/ / / / /_____/ / / / / / /_/ /_____/ /__(__  ) / / /     
\____/_/ /_/     /_/ /_/ /_/\__, /     /____/____/_/ /_/      
			   /____/                           
\end{verbatim}
\subsection{globbing}
\label{sec:orgd3dc06c}
\url{https://linuxaria.com/howto/globbing-con-zsh}
\subsection{alias -s}
\label{sec:org66dacba}
\subsection{dirs -v (d) et \textasciitilde{}n}
\label{sec:org02ffa0e}
\subsection{zmv}
\label{sec:orged4b7a0}
\url{https://www.sheevaboite.fr/articles/renommer-fichiers-lots-zmv/}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} emacs et vi (surtout emacs)}
\label{sec:org56fb0f9}
\subsection{Vi}
\label{sec:org256e453}
\begin{center}
\includegraphics[width=100px]{vim.png}
\end{center}
\subsection{Emacs}
\label{sec:orga76b9e0}
\texttt{C-x C-f} Ouvrir un fichier
\texttt{C-g} Annuler une commande en cours
\texttt{C-s} Rechercher
\texttt{M-x} Rechercher et remplacer puis \texttt{y}
\texttt{M-;} Commenter une ligne
\texttt{C-x Right} et \texttt{C-x Left} Switch buffer
\texttt{C-x b} Switch buffer
\texttt{C-k} Kill a line
\subsubsection{Richard Stallman}
\label{sec:org65ff701}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{real_programmers.png}
\end{center}
\subsubsection{Personal Shortcuts}
\label{sec:orgefd64f5}
\url{http://ergoemacs.org/emacs/emacs\_useful\_user\_keybinding.html}
\subsection{Introduction à Lisp}
\label{sec:orgd7c6386}
\subsubsection{Script Lisp}
\label{sec:org0d726db}
\subsubsection{Définir ses propres macros}
\label{sec:org1fb2fc1}
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Emacs\_Lisp}{Emacs Macro sur wikipedia}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} Git (bonus)}
\label{sec:orgc067468}
\subsection{Le gitignore}
\label{sec:org7de231c}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} org (bonus)}
\label{sec:org25540d8}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} Systèmes de fichiers (bonus)}
\label{sec:org3ab6a64}
\section{{\bfseries\sffamily TODO} TP installation d'archlinux}
\label{sec:org403eb7c}
Permet de voir tout ce qu'on a pas vu: création des systèmes de fichiers, des comptes utilisateurs, gerer un réseau, installer et configurer un serveur Xorg, etc \ldots{}.
monter un disque et éditer son fstab
\section{{\bfseries\sffamily TODO} Créer son système linux (bonus)}
\label{sec:org6f32383}
\url{https://zestedesavoir.com/tutoriels/268/creer-son-premier-rim-linux/}
Activité amusante pour revoir tout ce qui a été appris !
\url{https://wiki.archlinux.org/index.php/Remastering\_the\_Install\_ISO}
Attention !
\end{document}
